**西安高新技术产业开发区**，简称**西安高新区**，位於[中国](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[陝西省](../Page/陝西省.md "wikilink")[省会](../Page/省会.md "wikilink")[西安市南郊](../Page/西安市.md "wikilink")，於1991年3月成立，是首批經[国务院批准设立的](../Page/国务院.md "wikilink")[国家级高新技术产业开发区之一](../Page/国家级高新技术产业开发区.md "wikilink")。\[1\]西安高新区规划面积107平方公里，扩区控制范围新增200平方公里。主要产业有电子信息、装备制造、生物医药、汽车产业等。
2017年成为[中国（陕西）自由贸易试验区的一部分](../Page/中国（陕西）自由贸易试验区.md "wikilink")\[2\]。

## 发展历程

  - 1997年9月，经国务院批准，西安高新区率先加入了亚太经合组织（APEC）科技工业园区网络。\[3\]
  - 2006年6月，被国家列为重点要建设成为世界一流科技园区的六个高新区之一。\[4\]
  - 2011年11月，被国家科技部评为“国家科技服务体系试点园区”“军民融合通信创新型产业集群试点园区”\[5\]
  - 2012年9月12日，改革開放34年來中國大陆最大宗的外商投資項目“[三星电子](../Page/三星电子.md "wikilink")”高端存储镜片专案正式在西安高新区开工，项目第一期投资高达70亿美元，该项目同時也是[韓國對外最大投資項目](../Page/韓國.md "wikilink")。
  - 2018年11月初，西安高新区管委会控股的千亿资产国企——[西安高新控股有限公司](../Page/西安高新控股.md "wikilink")，因人事变动引舆论关注。后续暴露出巨大的地方财政债务黑洞，引发外界担忧。

## 交通

西安高新区交通便利，道路四通八达，公交线路众多。在[西安地铁的规划中](../Page/西安地铁.md "wikilink")，有多条地铁线经过西安高新区，如地铁三号线和六号线。
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:西安绕城高速高新立交_04.jpg "fig:缩略图")

### 高速公路

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:西安绕城高速丈八收费站_14.jpg "fig:缩略图")
西安高新区有[西安绕城高速穿过](../Page/西安绕城高速公路.md "wikilink")，设高新区、丈八两个出入口，其中高新区出口与国道210相连。

### 道路

西安高新区内有多条主干道：锦业路、唐延路、科技路、高新路等，路面较为宽敞，行车比较方便。

## 图集

<File:西安绕城高速望高新区> 13.jpg|西安绕城高速望高新区 <File:西安绕城高速望高新区> 10.jpg|高新区
<File:西安绕城高速高新立交> 03.jpg|于高新区收费站看高新区

## 参考文献

<references/>

[分类:西安经济](../Page/分类:西安经济.md "wikilink")

[Category:1991年建立](../Category/1991年建立.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.
5.